<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="57"><page Index="1"><![CDATA[2022 年新的组合式税费
      支持政策简介

     平潭综合实验区税务局君山税务所]]></page><page Index="2"><![CDATA[前言

      减税降费是助企纾困解难的最公平、最直接、最有效的
举措。今年我国经济发展面临需求收缩、供给冲击、预期转
弱三重压力，党中央、国务院部署实施新的组合式税费支持
政策，对稳定市场预期、提振市场信心、助力企业纾困发展
具有重要意义。

      今年新的组合式税费支持政策，既有阶段性措施，又有
制度性安排；既有减免政策，又有缓缴、退税措施；既有普
遍适用的减负政策，又有特定领域专项帮扶措施；既有延续
性安排，又有新增部署；既有中央统一实施的政策，又有地
方依法自主实施的措施，呈现出全面发力、多点突破的特点。
为了方便市场主体及时了解适用税费支持政策，我们对新出
台的和延续实施的有关政策进行了梳理，按照享受主体、优
惠内容、享受条件、政策依据的编写体例，形成了涵盖 34
项内容的新的组合式税费支持政策简介，后续将根据新出台
税费政策情况持续更新。希望能够对大家有所裨益，由于水
平有限，如有疏漏之处，敬请批评指正。

                               平潭综合实验区税务局君山税务所
                                                         2022 年 10 月]]></page><page Index="3"><![CDATA[目录

 一、新出台的税费支持政策....................................................................................................1
      （一）2022 年增值税期末留抵退税政策.........................................................................1
      （二） 中小微企业设备器具所得税税前扣除政策.........................................................4
      （三） 航空和铁路运输企业分支机构暂停预缴增值税政策.........................................6
      （四） 公共交通运输服务收入免征增值税政策.............................................................7
      （五） 3 岁以下婴幼儿照护个人所得税专项附加扣除政策..........................................8
      （六） 增值税小规模纳税人免征增值税政策................................................................9
      （七） 科技型中小企业研发费用加计扣除政策...........................................................10
      （八） 快递收派服务收入免征增值税政策...................................................................11
      （九） 减征部分乘用车车辆购置税政策.......................................................................11

      （十） 小微企业“六税两费”减免政策.......................................................................12
      （十一） 小型微利企业减免企业所得税政策............................................................14
      （十二） 制造业中小微企业延缓缴纳部分税费政策................................................15
      （十三） 阶段性缓缴企业基本养老保险费、失业保险费、工伤保险费政策........17
      （十四）阶段性缓缴职工基本医疗保险费政策............................................................19
二、延续实施的税费支持政策.................................................................................................21
      （十五）重点群体创业税费扣减政策.............................................................................21
      （十六） 吸纳重点群体就业税费扣减政策.................................................................22
      （十七） 企业扶贫捐赠所得税税前扣除政策.............................................................24
      （十八） 扶贫货物捐赠免征增值税政策.....................................................................25
      （十九） 自主就业退役士兵创业税费扣减政策.........................................................27
      （二十） 吸纳退役士兵就业税费扣减政策.................................................................28
      （二十一） 科技企业孵化器等免征房产税、城镇土地使用税和增值税政策......30
      （二十二） 高校学生公寓免征房产税、印花税政策..............................................32
      （二十三） 城市公交站场等运营用地免征城镇土地使用税政策..........................33
      （二十四） 农产品批发市场、农贸市场免征房产税、城镇土地使用税政策......35
      （二十五） 从事污染防治的第三方企业减免企业所得税政策..............................36
      （二十六） 支持疫情防护救治等免征个人所得税政策..........................................38
      （二十七） 商品储备免征印花税和房产税、城镇土地使用税政策......................39
      （二十八） 制造业中小微企业继续延缓缴纳 2021 年第四季度部分税费政策....40
      （二十九） 生产、生活性服务业增值税加计抵减政策..........................................42
      （三十） 创业投资企业和天使投资个人有关税收优惠政策.....................................44
      （三十一） 全年一次性奖金个人所得税优惠政策..................................................48
      （三十二） 上市公司股权激励个人所得税优惠政策..............................................49
      （三十三） 外籍个人津补贴个人所得税优惠政策..................................................50
      （三十四） 阶段性降低失业保险、工伤保险费率政策..........................................51]]></page><page Index="4"><![CDATA[一、新出台的税费支持政策

     （一）2022 年增值税期末留抵退税政策
    【享受主体】
      符合条件的小微企业（含个体工商户）以及“制造业”“科
学研究和技术服务业”“电力、热力、燃气及水生产和供应业”
“软件和信息技术服务业”“生态保护和环境治理业”和“交通
运输、仓储和邮政业”（以下称“制造业等行业”）企业（含个
体工商户）及“批发和零售业”“农、林、牧、渔业”“住宿和
餐饮业”“居民服务、修理和其他服务业”“教育”“卫生和社
会工作”和“文化、体育和娱乐业”（以下称“批发零售业等行
业”）企业（含个体工商户）。
    【优惠内容】
      1.符合条件的小微企业，可以自 2022 年 4 月纳税申报期起向
主管税务机关申请退还增量留抵税额。
      2.符合条件的微型企业，可以自 2022 年 4 月纳税申报期起向
主管税务机关申请一次性退还存量留抵税额；符合条件的小型企
业，可以自 2022 年 5 月纳税申报期起向主管税务机关申请一次性
退还存量留抵税额。
      3.符合条件的制造业等行业企业，可以自 2022 年 4 月纳税申
报期起向主管税务机关申请退还增量留抵税额。

                                                                           1]]></page><page Index="5"><![CDATA[4.符合条件的制造业等行业中型企业，可以自 2022 年 5 月纳
税申报期起向主管税务机关申请一次性退还存量留抵税额；符合
条件的制造业等行业大型企业，可以自 2022 年 6 月纳税申报期起
向主管税务机关申请一次性退还存量留抵税额。

      5.符合条件的批发零售业等行业企业，可以自 2022 年 7 月纳
税申报期起向主管税务机关申请退还增量留抵税额。

      6.符合条件的批发零售业等行业企业，可以自 2022 年 7 月纳
税申报期起向主管税务机关申请一次性退还存量留抵税额。

     【享受条件】
      1.在 2022 年 12 月 31 日前，纳税人享受退税需同时符合以下
条件：
      （1） 纳税信用等级为 A 级或者 B 级；
      （2） 申请退税前 36 个月未发生骗取留抵退税、骗取出口退
税或虚开增值税专用发票情形；
      （3） 申请退税前 36 个月未因偷税被税务机关处罚两次及以
上；
      （4） 2019 年 4 月 1 日起未享受即征即退、先征后返（退）
政策。
      2.增量留抵税额，区分以下情形确定：
      （1） 纳税人获得一次性存量留抵退税前，增量留抵税额为
当期期末留抵税额与 2019 年 3 月 31 日相比新增加的留抵税额。

                                                                            2]]></page><page Index="6"><![CDATA[（2） 纳税人获得一次性存量留抵退税后，增量留抵税额为
当期期末留抵税额。

      3.存量留抵税额，区分以下情形确定：（1）纳税人获得一次
性存量留抵退税前，当期期末留抵税额大于或等于 2019 年 3 月 31
日期末留抵税额的，存量留抵税额为 2019 年 3 月 31 日期末留抵
税额；当期期末留抵税额小于 2019 年 3 月 31 日期末留抵税额
的，存量留抵税额为当期期末留抵税额。（2）纳税人获得一次性
存量留抵退税后，存量留抵税额为零。

     4.纳税人按照以下公式计算允许退还的留抵税额：
         允许退还的增量留抵税额=增量留抵税额×进项构成比例×

100%
         允许退还的存量留抵税额=存量留抵税额×进项构成比例×

100%
      进项构成比例，为 2019 年 4 月至申请退税前一税款所属期已

抵扣的增值税专用发票（含带有“增值税专用发票”字样全面数
字化的电子发票、税控机动车销售统一发票）、收费公路通行费增
值税电子普通发票、海关进口增值税专用缴款书、解缴税款完税
凭证注明的增值税额占同期全部已抵扣进项税额的比重。

      5.纳税人出口货物劳务、发生跨境应税行为，适用免抵退税
办法的，应先办理免抵退税。免抵退税办理完毕后，仍符合规定
条件的，可以申请退还留抵税额；适用免退税办法的，相关进项
税额不得用于退还留抵税额。

                                                                           3]]></page><page Index="7"><![CDATA[6.纳税人自 2019 年 4 月 1 日起已取得留抵退税款的，不得再
申请享受增值税即征即退、先征后返（退）政策。纳税人可以在
2022 年 10 月 31 日前一次性将已取得的留抵退税款全部缴回后，
按规定申请享受增值税即征即退、先征后返（退）政策。

      纳税人自 2019 年 4 月 1 日起已享受增值税即征即退、先征后
返（退）政策的，可以在 2022 年 10 月 31 日前一次性将已退还的
增值税即征即退、先征后返（退）税款全部缴回后，按规定申请
退还留抵税额。

    7.纳税人可以选择向主管税务机关申请留抵退税，也可以选择
结转下期继续抵扣。纳税人应在纳税申报期内，完成当期增值税
纳税申报后申请留抵退税。2022 年 4 月至 6 月的留抵退税申请时
间，延长至每月最后一个工作日。

     【政策依据】
      1.《财政部 税务总局关于进一步加大增值税期末留抵退税政
策实施力度的公告》（2022 年第 14 号）
      2.《财政部 税务总局关于进一步加快增值税期末留抵退税政
策实施进度的公告》（2022 年第 17 号）
      3.《财政部 税务总局关于进一步持续加快增值税期末留抵退
税政策实施进度的公告》（2022 年第 19 号）
      4.《财政部 税务总局关于扩大全额退还增值税留抵税额政策
行业范围的公告 》（2022 年第 21 号）

                                                                            4]]></page><page Index="8"><![CDATA[（二）中小微企业设备器具所得税税前扣除政策
    【享受主体】
    中小微企业
    【优惠内容】
      中小微企业在 2022 年 1 月 1 日至 2022 年 12 月 31 日期间新
购置的设备、器具，单位价值在 500 万元以上的，按照单位价值
的一定比例自愿选择在企业所得税税前扣除。其中，企业所得税
法实施条例规定最低折旧年限为 3 年的设备器具，单位价值的
100% 可在当年一次性税前扣除；最低折旧年限为 4 年、5 年、10
年的，单位价值的 50%可在当年一次性税前扣除，其余 50%按规定
在剩余年度计算折旧进行税前扣除。
      企业选择适用上述政策当年不足扣除形成的亏损，可在以后 5
个纳税年度结转弥补，享受其他延长亏损结转年限政策的企业可
按现行规定执行。
    【享受条件】
      1. 中小微企业是指从事国家非限制和禁止行业，且符合以下
条件的企业：
      （1） 信息传输业、建筑业、租赁和商务服务业：从业人员
2000 人以下，或营业收入 10 亿元以下或资产总额 12 亿元以下；
      （2） 房地产开发经营：营业收入 20 亿元以下或资产总额 1
亿元以下；

                                                                           5]]></page><page Index="9"><![CDATA[（3） 其他行业：从业人员 1000 人以下或营业收入 4 亿元以
下。

      2. 设备、器具，是指除房屋、建筑物以外的固定资产；从业
人数，包括与企业建立劳动关系的职工人数和企业接受的劳务派
遣用工人数。

      从业人数和资产总额指标，应按企业全年的季度平均值确
定。具体计算公式如下：

      季度平均值=（季初值+季末值）÷2
      全年季度平均值=全年各季度平均值之和÷4
      年度中间开业或者终止经营活动的，以其实际经营期作为一
个纳税年度确定上述相关指标。
      3.中小微企业可按季（月）在预缴申报时享受上述政策。
《财政部 税务总局关于中小微企业设备器具所得税税前扣除有关
政策的公告》（2022 年第 12 号）发布前企业在 2022 年已购置的设
备、器具，可在政策发布后的预缴申报、年度汇算清缴时享受。
      4.中小微企业可根据自身生产经营核算需要自行选择享受上
述政策，当年度未选择享受的，以后年度不得再变更享受。
    【政策依据】
   《财政部 税务总局关于中小微企业设备器具所得税税前扣除有
关政策的公告》（2022 年第 12 号）

                                                                            6]]></page><page Index="10"><![CDATA[（三）航空和铁路运输企业分支机构暂停预缴增值税政策
    【享受主体】
    航空和铁路运输企业分支机构
      【优惠内容】自 2022 年 1 月 1 日至 2022 年 12 月 31 日，航
空和铁路运输企业分支机构暂停预缴增值税。2022 年 2 月纳税申
报期至《财政部 税务总局关于促进服务业领域困难行业纾困发展
有关增值税政策的公告》（2022 年第 11 号）发布之日（2022 年 3
月 3 日）已预缴的增值税予以退还。
    【享受条件】
      航空和铁路运输企业的分支机构。
    【政策依据】
      《财政部 税务总局关于促进服务业领域困难行业纾困发展有
关增值税政策的公告》（2022 年第 11 号）

      （四）公共交通运输服务收入免征增值税政策
    【享受主体】
    提供公共交通运输服务的纳税人
    【优惠内容】
      自 2022 年 1 月 1 日至 2022 年 12 月 31 日，对纳税人提供公
共交通运输服务取得的收入，免征增值税。《财政部 税务总局关
于促进服务业领域困难行业纾困发展有关增值税政策的公告》
（2022 年第 11 号）发布之前已征收入库的按规定应予免征的增值

                                                                            7]]></page><page Index="11"><![CDATA[税税款，可抵减纳税人以后月份应缴纳的增值税税款或者办理税
款退库。

    【享受条件】
      1.公共交通运输服务的具体范围，按照《营业税改征增值税
试点有关事项的规定》（财税〔2016〕36 号印发）执行。
      2.已向购买方开具增值税专用发票的，应将专用发票追回后
方可办理免税。
    【政策依据】
      《财政部 税务总局关于促进服务业领域困难行业纾困发展有
关增值税政策的公告》（2022 年第 11 号）

      （五）3 岁以下婴幼儿照护个人所得税专项附加扣除政策
      【享受主体】
      3 岁以下婴幼儿的监护人，包括生父母、继父母、养父母，父
母之外的其他人担任未成年人的监护人的，可以比照执行
      【优惠内容】
      自 2022 年 1 月 1 日起实施 3 岁以下婴幼儿照护个人所得税专
项附加扣除政策：
      1.纳税人照护 3 岁以下婴幼儿子女的相关支出，按照每个婴
幼儿每月 1000 元的标准定额扣除。
      2.父母可以选择由其中一方按扣除标准的 100%扣除，也可以
选择由双方分别按扣除标准的 50%扣除，具体扣除方式在一个纳税
年度内不能变更。

                                                                            8]]></page><page Index="12"><![CDATA[【享受条件】
      3 岁以下婴幼儿照护个人所得税专项附加扣除涉及的保障措施
和其他事项，参照《个人所得税专项附加扣除暂行办法》（国发
〔2018〕41 号文件印发）有关规定执行。
     【政策依据】
      《国务院关于设立 3 岁以下婴幼儿照护个人所得税专项附加
扣除的通知》（国发〔2022〕8 号）

     （六）增值税小规模纳税人免征增值税政策
     【享受主体】
     增值税小规模纳税人
     【优惠内容】
      自 2022 年 4 月 1 日至 2022 年 12 月 31 日，增值税小规模纳
税人适用 3%征收率的应税销售收入，免征增值税；适用 3%预征率
的预缴增值税项目，暂停预缴增值税。（注：自 2021 年 4 月 1 日
至 2022 年 3 月 31 日，增值税小规模纳税人适用 3%征收率的应税
销售收入，减按 1%征收率征收增值税；适用 3%预征率的预缴增值
税项目，减按
1%预征率预缴增值税。）
     【享受条件】
      增值税小规模纳税人适用 3%征收率的应税销售收入；增值税
小规模纳税人适用 3%预征率的预缴增值税项目。

                                                                           9]]></page><page Index="13"><![CDATA[【政策依据】
      《财政部 税务总局关于对增值税小规模纳税人免征增值税的
公告》（2022 年第 15 号）

       （七）科技型中小企业研发费用加计扣除政策
     【享受主体】
     科技型中小企业
     【优惠内容】
      科技型中小企业开展研发活动中实际发生的研发费用，未形
成无形资产计入当期损益的，在按规定据实扣除的基础上，自
2022 年 1 月 1 日起，再按照实际发生额的 100%在税前加计扣除；
形成无形资产的，自 2022 年 1 月 1 日起，按照无形资产成本的
200%在税前摊销。
     【享受条件】
      1.科技型中小企业条件和管理办法按照《科技部 财政部 国
家税务总局关于印发<科技型中小企业评价办法>的通知》（国科发
政〔2017〕115 号）执行。
      2.科技型中小企业享受研发费用税前加计扣除政策的其他政
策口径和管理要求，按照《财政部 国家税务总局 科技部关于完
善研究开发费用税前加计扣除政策的通知》（财税〔2015〕119
号）、《财政部 税务总局 科技部关于企业委托境外研究开发费用

                                                                           10]]></page><page Index="14"><![CDATA[税前加计扣除有关政策问题的通知》（财税〔2018〕64 号）等文件
相关规定执行。

     【政策依据】
      《财政部 税务总局 科技部关于进一步提高科技型中小企业
研发费用税前加计扣除比例的公告》（2022 年第 16 号）

     （八）快递收派服务收入免征增值税政策
     【享受主体】
     提供符合条件的快递收派服务的纳税人
     【优惠内容】
      自 2022 年 5 月 1 日至 2022 年 12 月 31 日，对纳税人为居民
提供必需生活物资快递收派服务取得的收入，免征增值税。
     【享受条件】
      快递收派服务的具体范围，按照《销售服务、无形资产、不
动产注释》（财税〔2016〕36 号印发）执行，是指接受寄件人委
托，在承诺的时限内完成函件和包裹的收件、分拣、派送服务的
业务活动。
     【政策依据】
      1.《财政部 税务总局关于快递收派服务免征增值税政策的公
告》（2022 年第 18 号）
      2.《财政部 国家税务总局关于全面推开营业税改征增值税试
点的通知》（财税〔2016〕36 号）

                                                                           11]]></page><page Index="15"><![CDATA[（九）减征部分乘用车车辆购置税政策
     【享受主体】
     纳税人购置的符合条件的乘用车
     【优惠内容】
      对购置日期在 2022 年 6 月 1 日至 2022 年 12 月 31 日期间内
且单车价格（不含增值税）不超过 30 万元的 2.0 升及以下排量乘
用车，减半征收车辆购置税。
     【享受条件】
      1.购置日期在 2022 年 6 月 1 日至 2022 年 12 月 31 日期间内
且单车价格（不含增值税）不超过 30 万元的 2.0 升及以下排量乘
用车。
      2.乘用车，是指在设计、制造和技术特性上主要用于载运乘
客及其随身行李和（或）临时物品，包括驾驶员座位在内最多不
超过 9 个座位的汽车。
     3.单车价格，以车辆购置税应税车辆的计税价格为准。
      4.乘用车购置日期按照机动车销售统一发票或海关关税专用
缴款书等有效凭证的开具日期确定。
      5.乘用车排量、座位数，按照《中华人民共和国机动车整车
出厂合格证》电子信息或者进口机动车《车辆电子信息单》电子
信息所载的排量、额定载客（人）数确定。
     【政策依据】
     《财政部 税务总局关于减征部分乘用车车辆购置税的公告》

                                                                           12]]></page><page Index="16"><![CDATA[（2022 年第 20 号）

      （十）小微企业“六税两费”减免政策
     【享受主体】
     增值税小规模纳税人、小型微利企业和个体工商户
     【优惠内容】
     自 2022 年 1 月 1 日至 2024 年 12 月 31 日，由省、自治区、
直辖市人民政府根据本地区实际情况，以及宏观调控需要确定，
对增值税小规模纳税人、小型微利企业和个体工商户可以在 50%的
税额幅度内减征资源税、城市维护建设税、房产税、城镇土地使
用税、印花税（不含证券交易印花税）、耕地占用税和教育费附
加、地方教育附加。
     【享受条件】
      1.小型微利企业，是指从事国家非限制和禁止行业，且同时
符合年度应纳税所得额不超过 300 万元、从业人数不超过 300
人、资产总额不超过 5000 万元等三个条件的企业。
      从业人数，包括与企业建立劳动关系的职工人数和企业接受
的劳务派遣用工人数。所称从业人数和资产总额指标，应按企业
全年的季度平均值确定。具体计算公式如下：
      季度平均值＝（季初值＋季末值）÷2
      全年季度平均值＝全年各季度平均值之和÷4

                                                                           13]]></page><page Index="17"><![CDATA[年度中间开业或者终止经营活动的，以其实际经营期作为一
个纳税年度确定上述相关指标。

     小型微利企业的判定以企业所得税年度汇算清缴结果为准。
     登记为增值税一般纳税人的新设立的企业，从事国家非限
制和禁止行业，且同时符合申报期上月末从业人数不超过 300
人、资产总额不超过 5000 万元等两个条件的，可在首次办理汇算
清缴前按照小型微利企业申报享受《财政部 税务总局关于进一步
实施小微企业“六税两费”减免政策的公告》（2022 年第
10 号） 第一条规定的优惠政策。
      2.增值税小规模纳税人、小型微利企业和个体工商户已依法
享受资源税、城市维护建设税、房产税、城镇土地使用税、印花
税、耕地占用税、教育费附加、地方教育附加其他优惠政策的，
可叠加享受《财政部 税务总局关于进一步实施小微企业 “六税
两费”减免政策的公告》（2022 年第 10 号） 第一条规定的优惠政
策。
    【政策依据】
      《财政部 税务总局关于进一步实施小微企业“六税两费”
减免政策的公告》（2022 年第 10 号）

    （十一）小型微利企业减免企业所得税政策
    【享受主体】小型微利企业
    【优惠内容】

                                                                           14]]></page><page Index="18"><![CDATA[自 2022 年 1 月 1 日至 2024 年 12 月 31 日，对小型微利企业
年应纳税所得额超过 100 万元但不超过 300 万元的部分，减按 25%
计入应纳税所得额，按 20%的税率缴纳企业所得税。

    【享受条件】
      小型微利企业，是指从事国家非限制和禁止行业，且同时符
合年度应纳税所得额不超过 300 万元、从业人数不超过 300 人、
资产总额不超过 5000 万元等三个条件的企业。
     从业人数，包括与企业建立劳动关系的职工人数和企业接受
      的劳务派遣用工人数。所称从业人数和资产总额指标，应按
      企业全年的季度平均值确定。具体计算公式如下：
     季度平均值＝（季初值＋季末值）÷2
     全年季度平均值＝全年各季度平均值之和÷4
      年度中间开业或者终止经营活动的，以其实际经营期作为一
个纳税年度确定上述相关指标。
    【政策依据】
      《财政部 税务总局关于进一步实施小微企业所得税优惠政策
的公告》（2022 年第 13 号）

    （十二）制造业中小微企业延缓缴纳部分税费政策
    【享受主体】
      符合条件的制造业中小微企业（含个人独资企业、合伙企
业、个体工商户）

                                                                           15]]></page><page Index="19"><![CDATA[【优惠内容】
     1.在继续延缓缴纳 2021 年第四季度部分税费基础上，延缓

缴纳 2022 年第一季度、第二季度部分税费：在依法办理纳税
申报后，制造业中型企业可以延缓缴纳本政策规定的各项税费
金额的 50%，制造业小微企业可以延缓缴纳本政策规定的全部
税费，延缓的期限为 6 个月。延缓期限届满，纳税人应依法缴
纳相应月份或者季度的税费。对于在《国家税务总局 财政部关
于延续实施制造业中小微企业延缓缴纳部分税费有关事项的公
告》（2022 年第 2 号）施行前已缴纳入库的所属期为 2022 年 1
月的上述税费，企业可自愿选择申请办理退税（费）并享受缓
缴政策。

     2.自 2022 年 9 月 1 日起，其已缓缴税费的缓缴期限届满后
继续延长 4 个月。延缓缴纳的税费包括所属期为 2021 年 11
月、12 月，2022 年 2 月、3 月、4 月、5 月、6 月（按月缴纳）
或者 2021 年第四季度，2022 年第一季度、第二季度（按季缴
纳）已按规定缓缴的企业所得税、个人所得税、国内增值税、
国内消费税及附征的城市维护建设税、教育费附加、地方教育
附加，不包括代扣代缴、代收代缴以及向税务机关申请代开发
票时缴纳的税费。对于在 2022 年 9 月 1 日后至《国家税务总局
财政部关于制造业中小微企业继续延缓缴纳部分税费有关事项
的公告》（2022 年第 17 号）施行前已缴纳入库的所属期为 2021

                                                                     16]]></page><page Index="20"><![CDATA[年 11 月和 2022 年 2 月的上述税费 ，可自愿选择申请办理退税
  （费）并享受延续缓缴政策。

     【享受条件】
      1.制造业中型企业是指国民经济行业分类中行业门类为制造
业，且年销售额 2000 万元以上（含 2000 万元）4 亿元以下（不含
4 亿元的企业）。制造业小微企业是指国民经济行业分类中行业门
类为制造业，且年销售额 2000 万元以下（不含 2000 万元）的企
业。
      销售额是指应征增值税销售额，包括纳税申报销售额、稽查
查补销售额、纳税评估调整销售额。适用增值税差额征税政策
的，以差额后的销售额确定。
     2.制造业中小微企业年销售额按以下方式确定：
      截至 2021 年 12 月 31 日成立满一年的企业，按照所属期为
2021 年 1 月至 2021 年 12 月的销售额确定。
   截至 2021 年 12 月 31 日成立不满一年的企业，按照所属期截至
2021 年 12 月 31 日的销售额/实际经营月份×12 个月的销售额确
定。
      2022 年 1 月 1 日及以后成立的企业，按照实际申报期销售额/
实际经营月份×12 个月的销售额确定。
     【政策依据】
      1.《国家税务总局 财政部关于延续实施制造业中小微企业延
缓缴纳部分税费有关事项的公告》（2022 年第 2 号）

                                                                           17]]></page><page Index="21"><![CDATA[2.《国家税务总局 财政部关于制造业中小微企业继续延缓缴
纳部分税费有关事项的公告》（2022 年第 17 号）

    （十三）阶段性缓缴企业基本养老保险费、失业保险费、工伤
保险费政策

    【享受主体】
      1.困难行业所属企业。餐饮、零售、旅游、民航、公路水路
铁路运输 5 个特困行业；农副食品加工业，纺织业，纺织服装、
服饰业，造纸和纸制品业，印刷和记录媒介复制业，医药制造
业，化学纤维制造业，橡胶和塑料制品业，通用设备制造业，汽
车制造业，铁路、船舶、航空航天和其他运输设备制造业，仪器
仪表制造业，社会工作，广播、电视、电影和录音制作业，文化
艺术业，体育，娱乐业 17 个困难行业。上述行业中以单位方式参
加社会保险的有雇工的个体工商户以及其他单位，参照企业办法
缓缴。
      2.受疫情影响严重地区生产经营出现暂时困难的所有中小微
企业、以单位方式参保的个体工商户。参加企业职工基本养老保
险的事业单位及社会团体、基金会、社会服务机构、律师事务
所、会计师事务所等社会组织参照执行。

      3.以个人身份参加企业职工基本养老保险的个体工商户和各
类灵活就业人员。

    【优惠内容】

                                                                           18]]></page><page Index="22"><![CDATA[1.困难行业所属企业，可申请缓缴企业职工基本养老保险
费、失业保险费、工伤保险费（以下简称三项社保费）单位缴费
部分，其中养老保险费缓缴实施期限到 2022 年年底，工伤保险
费、失业保险费缓缴期限不超过 1 年。缓缴期间免收滞纳金。

      2.受疫情影响严重地区生产经营出现暂时困难的所有中小微
企业、以单位方式参保的个体工商户，可申请缓缴三项社保费单
位缴费部分，缓缴实施期限到 2022 年年底，期间免收滞纳金。

      3.以个人身份参加企业职工基本养老保险的个体工商户和各
类灵活就业人员，2022 年缴纳费款有困难的，可自愿暂缓缴费，
2022 年未缴费月度可于 2023 年底前进行补缴，缴费基数在 2023
年当地个人缴费基数上下限范围内自主选择，缴费年限累计计
算。

     具体落实以本地实施办法为准。
     【政策依据】
      1.《人力资源社会保障部 财政部 国家税务总局关于做好失
业保险稳岗位提技能防失业工作的通知》（人社部发〔2022〕23
号）
      2.《人力资源社会保障部办公厅 国家税务总局办公厅关于特
困行业阶段性实施缓缴企业社会保险费政策的通知》（人社厅发
〔2022〕16 号）
      3.《人力资源社会保障部 国家发展改革委 财政部 税务总局
关于扩大阶段性缓缴社会保险费政策实施范围等问题的通知》

                                                                           19]]></page><page Index="23"><![CDATA[（人社部发〔2022〕31 号）

    （十四）阶段性缓缴职工基本医疗保险费政策
     【享受主体】
      统筹基金累计结存可支付月数大于 6 个月统筹地区的中小微

企业、以单位方式参保的个体工商户。社会团体、基金会、社会
服务机构、律师事务所、会计师事务所等社会组织参照执行。

     【优惠内容】
       1.统筹基金累计结存可支付月数大于 6 个月的统筹地区，自

2022 年 7 月起，对中小微企业、以单位方式参保的个体工商户缓
缴 3 个月职工基本医疗保险单位缴费，缓缴期间免收滞纳金。社
会团体、基金会、社会服务机构、律师事务所、会计师事务所等
社会组织参照执行。

      2.中小微企业缓缴职工医保单位缴费，不影响该企业参保人
就医正常报销医疗费用。缓缴期间，相关企业参保人发生的符合
基本医保政策规定的医疗费用应及时报销、应报尽报，确保基本
医保报销水平保持稳定不降低。

      3.该政策享受主体全面推行“免申即享”经办模式，符合条
件的中小微企业无需提出缓缴申请即可享受缓缴单位缴费政策。

     【政策依据】
      《国家医保局 国家发展改革委 财政部 国家税务总局关于阶
段性缓缴职工基本医疗保险单位缴费的通知》（医保发〔2022〕

                                                                           20]]></page><page Index="24"><![CDATA[21 号）。

                                                                           21]]></page><page Index="25"><![CDATA[二、延续实施的税费支持政策

     （十五）重点群体创业税费扣减政策
     【享受主体】
      建档立卡贫困人口、持《就业创业证》（注明“自主创业税
收政策”或“毕业年度内自主创业税收政策”）或《就业失业登
记证》（注明“自主创业税收政策”）的人员，具体包括：
     1.纳入全国扶贫开发信息系统的建档立卡贫困人口。
      2.在人力资源社会保障部门公共就业服务机构登记失业半年
以上的人员。
      3.零就业家庭、享受城市居民最低生活保障家庭劳动年龄内
的登记失业人员。
      4.毕业年度内高校毕业生。高校毕业生是指实施高等学历教
育的普通高等学校、成人高等学校应届毕业的学生；毕业年度是
指毕业所在自然年，即 1 月 1 日至 12 月 31 日。
    【优惠内容】
      自 2019 年 1 月 1 日至 2025 年 12 月 31 日，上述人员从事个
体经营的，自办理个体工商户登记当月起，在 3 年（36 个月）内
按每户每年 12000 元为限额依次扣减其当年实际应缴纳的增值
税、城市维护建设税、教育费附加、地方教育附加和个人所得
税。限额标准最高可上浮 20%，各省、自治区、直辖市人民政府
可根据本地区实际情况在此幅度内确定具体限额标准。

                                                                           22]]></page><page Index="26"><![CDATA[【享受条件】纳税人实际应缴纳的增值税、城市维护建设
税、教育费附加、地方教育附加和个人所得税小于减免税限额
的，以实际应缴纳的增值税、城市维护建设税、教育费附加、地
方教育附加和个人所得税税额为限；实际应缴纳的增值税、城市
维护建设税、教育费附加、地方教育附加和个人所得税大于减免
税限额的，以减免税限额为限。

    【政策依据】
      1.《财政部 税务总局 人力资源社会保障部 国家乡村振兴
局关于延长部分扶贫税收优惠政策执行期限的公告》（2021 年第
18 号）
      2.《财政部 税务总局 人力资源社会保障部 国务院扶贫办
关于进一步支持和促进重点群体创业就业有关税收政策的通知》
（财税〔2019〕22 号）

      （十六）吸纳重点群体就业税费扣减政策
    【享受主体】
      招用建档立卡贫困人口，以及在人力资源社会保障部门公共
就业服务机构登记失业半年以上且持《就业创业证》或《就业失
业登记证》（注明“企业吸纳税收政策”）人员，并与其签订 1
年以上期限劳动合同并依法缴纳社会保险费的企业。
    【优惠内容】

                                                                           23]]></page><page Index="27"><![CDATA[自 2019 年 1 月 1 日至 2025 年 12 月 31 日，企业招用建档立
卡贫困人口，以及在人力资源社会保障部门公共就业服务机构登
记失业半年以上且持《就业创业证》或《就业失业登记证》（注明
“企业吸纳税收政策”）的人员，与其签订 1 年以上期限劳动合
同并依法缴纳社会保险费的，自签订劳动合同并缴纳社会保险当
月起，在 3 年（36 个月）内按实际招用人数予以定额依次扣减增
值税、城市维护建设税、教育费附加、地方教育附加和企业所得
税优惠。定额标准为每人每年 6000 元，最高可上浮 30%，各省、
自治区、直辖市人民政府可根据本地区实际情况在此幅度内确定
具体定额标准。

     【享受条件】
      1.上述政策中的企业，是指属于增值税纳税人或企业所得税
纳税人的企业等单位。
      2.企业与招用建档立卡贫困人口，以及在人力资源社会保障
部门公共就业服务机构登记失业半年以上且持《就业创业证》或
《就业失业登记证》（注明“企业吸纳税收政策”）的人员签订 1
年以上期限劳动合同并依法缴纳社会保险费。
      3.按上述标准计算的税收扣减额应在企业当年实际应缴纳的
增值税、城市维护建设税、教育费附加、地方教育附加和企业所
得税税额中扣减，当年扣减不完的，不得结转下年使用。
      4. 城市维护建设税、教育费附加、地方教育附加的计税依
据是享受本政策前的增值税应纳税额。

                                                                           24]]></page><page Index="28"><![CDATA[5.企业招用就业人员既可以适用本通知规定的税收优惠政
策，又可以适用其他扶持就业专项税收优惠政策的，企业可以选
择适用最优惠的政策，但不得重复享受.

    【政策依据】
      1.《财政部 税务总局 人力资源社会保障部 国家乡村 振兴
局关于延长部分扶贫税收优惠政策执行期限的公告》（2021 年第
18 号）
      2.《财政部 税务总局 人力资源社会保障部 国务院扶 贫办
关于进一步支持和促进重点群体创业就业有关税收政策的通知》
（财税〔2019〕22 号）

  （十七）企业扶贫捐赠所得税税前扣除政策
    【享受主体】
      通过公益性社会组织或者县级（含县级）以上人民政府及其

组成部门和直属机构，捐赠支出用于目标脱贫地区扶贫的企业
    【优惠内容】
      自 2019 年 1 月 1 日至 2025 年 12 月 31 日，企业通过公益性

社会组织或者县级（含县级）以上人民政府及其组成部门和直属
机构，用于目标脱贫地区的扶贫捐赠支出，准予在计算企业所得
税应纳税所得额时据实扣除。在政策执行期限内，目标脱贫地区
实现脱贫的，可继续适用上述政策。

    【享受条件】

                                                                           25]]></page><page Index="29"><![CDATA[1.“目标脱贫地区”包括 832 个国家扶贫开发工作重点县、
集中连片特困地区县（新疆阿克苏地区 6 县 1 市享受片区政策）
和建档立卡贫困村。

      2.企业同时发生扶贫捐赠支出和其他公益性捐赠支出，在计
算公益性捐赠支出年度扣除限额时，符合上述条件的扶贫捐赠支
出不计算在内。

      3.企业在 2015 年 1 月 1 日至 2018 年 12 月 31 日期间已发生
的符合上述条件的扶贫捐赠支出，尚未在计算企业所得税应纳税
所得额时扣除的部分，可执行上述企业所得税政策。

    【政策依据】
      1.《财政部 税务总局 人力资源社会保障部 国家乡村振兴
局关于延长部分扶贫税收优惠政策执行期限的公告》（2021 年第
18 号）
      2.《财政部 税务总局 国务院扶贫办关于企业扶贫捐赠所得
税税前扣除政策的公告》（2019 年第 49 号）

      （十八）扶贫货物捐赠免征增值税政策
    【享受主体】
      将自产、委托加工或购买的货物通过公益性社会组织、县级
及以上人民政府及其组成部门和直属机构，或直接无偿捐赠给目
标脱贫地区单位和个人的单位或者个体工商户
    【优惠内容】

                                                                           26]]></page><page Index="30"><![CDATA[自 2019 年 1 月 1 日至 2025 年 12 月 31 日，对单位或者个体
工商户将自产、委托加工或购买的货物通过公益性社会组织、县
级及以上人民政府及其组成部门和直属机构，或直接无偿捐赠给
目标脱贫地区的单位和个人，免征增值税。在政策执行期限内，
目标脱贫地区实现脱贫的，可继续适用上述政策。

      【享受条件】
      1.“目标脱贫地区”包括 832 个国家扶贫开发工作重点县、
集中连片特困地区县（新疆阿克苏地区 6 县 1 市享受片区政策）
和建档立卡贫困村。

      2.在 2015 年 1 月 1 日至 2018 年 12 月 31 日期间已发生的符
合上述条件的扶贫货物捐赠，可追溯执行上述增值税政策。

      3.2019 年第 55 号公告发布前（即 2019 年 4 月 10 日前），已
征收入库的按规定应予免征的增值税税款，可抵减纳税人以后月
份应缴纳的增值税税款或者办理税款退库。已向购买方开具增值
税专用发票的，应将专用发票追回后方可办理免税。无法追回专
用发票的，不予免税。

    【政策依据】
      1.《财政部 税务总局 人力资源社会保障部 国家乡村振兴
局关于延长部分扶贫税收优惠政策执行期限的公告》（2021 年第
18 号）

                                                                           27]]></page><page Index="31"><![CDATA[2.《财政部 税务总局 国务院扶贫办关于扶贫货物捐赠免征
增值税政策的公告》（2019 年第 55 号）

      （十九）自主就业退役士兵创业税费扣减政策
    【享受主体】
    自主就业退役士兵
    【优惠内容】
      自 2019 年 1 月 1 日至 2023 年 12 月 31 日，自主就业退役士
兵从事个体经营的，自办理个体工商户登记当月起，在 3 年（36
个月）内按每户每年 12000 元为限额依次扣减其当年实际应缴纳
的增值税、城市维护建设税、教育费附加、地方教育附加和个人
所得税。限额标准最高可上浮 20%，各省、自治区、直辖市人民
政府可根据本地区实际情况在此幅度内确定具体限额标准。
    【享受条件】

          1.自主就业退役士兵，是指依照《退役士兵安置条例》
（国务院 中央军委令第 608 号）的规定退出现役并按自主就业方
式安置的退役士兵。

      2.纳税人年度应缴纳税款小于上述扣减限额的，减免税额以
其实际缴纳的税款为限；大于上述扣减限额的，以上述扣减限额
为限。

                                                                           28]]></page><page Index="32"><![CDATA[3.纳税人的实际经营期不足 1 年的，应当按月换算其减免税
限额。换算公式为：减免税限额=年度减免税限额÷12×实际经营
月数。

      4.城市维护建设税、教育费附加、地方教育附加的计税依据
是享受本项税收优惠政策前的增值税应纳税额。

     【政策依据】
      1.《财政部 税务总局关于延长部分税收优惠政策执行期限
的公告》（2022 年第 4 号）
     2.《财政部 税务总局 退役军人部关于进一步扶持自主就业
退役士兵创业就业有关税收政策的通知》（财税〔2019〕21 号）

      （二十）吸纳退役士兵就业税费扣减政策
     【享受主体】
      招用自主就业退役士兵并与其签订 1 年以上期限劳动合同并
依法缴纳社会保险费的企业
     【优惠内容】
      2019 年 1 月 1 日至 2023 年 12 月 31 日，招用自主就业退役
士兵，与其签订 1 年以上期限劳动合同并依法缴纳社会保险费
的，自签订劳动合同并缴纳社会保险当月起，在 3 年（36 个月）
内按实际招用人数予以定额依次扣减增值税、城市维护建设税、
教育费附加、地方教育附加和企业所得税优惠。定额标准为每人

                                                                           29]]></page><page Index="33"><![CDATA[每年 6000 元，最高可上浮 50%，各省、自治区、直辖市人民政府
可根据本地区实际情况在此幅度内确定具体定额标准。

    【享受条件】
     1.自主就业退役士兵，是指依照《退役士兵安置条例》（国
务院 中央军委令第 608 号）的规定退出现役并按自主就业方式安
置的退役士兵。
      2.本政策中的企业，是指属于增值税纳税人或企业所得税纳
税人的企业等单位。
      3.企业与招用自主就业退役士兵签订 1 年以上期限劳动合同
并依法缴纳社会保险费。
      4.企业既可以适用上述税收优惠政策，又可以适用其他扶持
就业专项税收优惠政策的，可以选择适用最优惠的政策，但不得
重复享受。
      5.企业按招用人数和签订的劳动合同时间核算企业减免税总
额，在核算减免税总额内每月依次扣减增值税、城市维护建设
税、教育费附加和地方教育附加。企业实际应缴纳的增值税、城
市维护建设税、教育费附加和地方教育附加小于核算减免税总额
的，以实际应缴纳的增值税、城市维护建设税、教育费附加和地
方教育附加为限；实际应缴纳的增值税、城市维护建设税、教育
费附加和地方教育附加大于核算减免税总额的，以核算减免税总
额为限。

                                                                           30]]></page><page Index="34"><![CDATA[纳税年度终了，如果企业实际减免的增值税、城市维护建设
税、教育费附加和地方教育附加小于核算减免税总额，企业在企
业所得税汇算清缴时以差额部分扣减企业所得税。当年扣减不完
的，不再结转以后年度扣减。

      自主就业退役士兵在企业工作不满 1 年的，应当按月换算减
免税限额。计算公式为：企业核算减免税总额=Σ每名自主就业退
役士兵本年度在本单位工作月份÷12×具体定额标准。

      6.城市维护建设税、教育费附加、地方教育附加的计税依据
是享受本政策前的增值税应纳税额。

    【政策依据】
      1.《财政部 税务总局关于延长部分税收优惠政策执行期限
的公告》（2022 年第 4 号）
  2.《财政部 税务总局 退役军人部关于进一步扶持自主就业退
  役士兵创业就业有关税收政策的通知》（财税〔2019〕21 号）

      （二十一）科技企业孵化器等免征房产税、城镇土地使用税
和增值税政策

    【享受主体】
      国家级、省级科技企业孵化器、大学科技园和国家备案众创
空间
    【优惠内容】

                                                                           31]]></page><page Index="35"><![CDATA[1.自 2019 年 1 月 1 日至 2023 年 12 月 31 日，对国家级、省
级科技企业孵化器、大学科技园和国家备案众创空间自用以及无
偿或通过出租等方式提供给在孵对象使用的房产、土地，免征房
产税和城镇土地使用税。

      2.自 2019 年 1 月 1 日至 2023 年 12 月 31 日，对国家级、省
级科技企业孵化器、大学科技园和国家备案众创空间向在孵对象
提供孵化服务取得的收入，免征增值税。

    【享受条件】
      1.孵化服务是指为在孵对象提供的经纪代理、经营租赁、研
发和技术、信息技术、鉴证咨询服务。
      2.国家级、省级科技企业孵化器、大学科技园和国家备案众
创空间应当单独核算孵化服务收入。
      3.国家级科技企业孵化器、大学科技园和国家备案众创空间
认定和管理办法由国务院科技、教育部门另行发布；省级科技企
业孵化器、大学科技园认定和管理办法由省级科技、教育部门另
行发布。
     4.国家级、省级科技企业孵化器、大学科技园和国家备案
众创空间应按规定申报享受免税政策，并将房产土地权属资料、
房产原值资料、房产土地租赁合同、孵化协议等留存备查。
      5.2018 年 12 月 31 日以前认定的国家级科技企业孵化器、大
学科技园，自 2019 年 1 月 1 日起享受本政策规定的税收优惠。

                                                                           32]]></page><page Index="36"><![CDATA[2019 年 1 月 1 日以后认定的国家级、省级科技企业孵化器、大学
科技园和国家备案众创空间，自认定之日次月起享受本政策规定
的税收优惠。2019 年 1 月 1 日以后被取消资格的，自取消资格之
日次月起停止享受本政策规定的税收优惠。

    【政策依据】
      1.《财政部 税务总局关于延长部分税收优惠政策执行期限
的公告》（2022 年第 4 号）
      2.《财政部 税务总局 科技部 教育部关于科技企业孵化器
大学科技园和众创空间税收政策的通知》（财税〔2018〕120 号）

     （二十二）高校学生公寓免征房产税、印花税政策
    【享受主体】
     运营高校学生公寓的纳税人
    【优惠内容】
      1.自 2019 年 1 月 1 日至 2023 年 12 月 31 日，对高校学生公
寓免征房产税。
      2.自 2019 年 1 月 1 日至 2023 年 12 月 31 日，对与高校学生
签订的高校学生公寓租赁合同，免征印花税。
    【享受条件】
      1.高校学生公寓，是指为高校学生提供住宿服务，按照国家
规定的收费标准收取住宿费的学生公寓。

                                                                           33]]></page><page Index="37"><![CDATA[2.企业享受本政策，应按规定进行免税申报，并将不动产权
属证明、载有房产原值的相关材料、房产用途证明、租赁合同等
资料留存备查。

    【政策依据】
      1.《财政部 税务总局关于延长部分税收优惠政策执行期限
的公告》（2022 年第 4 号）
      2.《财政部 税务总局关于高校学生公寓房产税 印花税政策
的通知》（财税〔2019〕14 号）

      （二十三）城市公交站场等运营用地免征城镇土地使用税政
策

    【享受主体】
      运营城市公交站场、道路客运站场、城市轨道交通系统的纳
税人
    【优惠内容】
     自 2019 年 1 月 1 日至 2023 年 12 月 31 日，对城市公交站
      场、道路客运站场、城市轨道交通系统运营用地，免征城镇
      土地使用税。
    【享受条件】
      1.城市公交站场运营用地，包括城市公交首末车站、停车
场、保养场、站场办公用地、生产辅助用地。
      道路客运站场运营用地，包括站前广场、停车场、发车位、
站务用地、站场办公用地、生产辅助用地。

                                                                           34]]></page><page Index="38"><![CDATA[城市轨道交通系统运营用地，包括车站（含出入口、通道、公
共配套及附属设施）、运营控制中心、车辆基地（含单独的综合维
修中心、车辆段）以及线路用地，不包括购物中心、商铺等商业
设施用地。

      2.城市公交站场、道路客运站场，是指经县级以上（含县
级）人民政府交通运输主管部门等批准建设的，为公众及旅客、
运输经营者提供站务服务的场所。

      城市轨道交通系统，是指依规定批准建设的，采用专用轨道
导向运行的城市公共客运交通系统，包括地铁系统、轻轨系统、
单轨系统、有轨电车、磁浮系统、自动导向轨道系统、市域快速
轨道系统，不包括旅游景区等单位内部为特定人群服务的轨道系
统。

      3.纳税人享受本政策，应按规定进行免税申报，并将不动产
权属证明、土地用途证明等资料留存备查。

    【政策依据】
      1.《财政部 税务总局关于延长部分税收优惠政策执行期限
的公告》（2022 年第 4 号）

      2.《财政部 税务总局关于继续对城市公交站场 道路客运站
场 城市轨道交通系统减免城镇土地使用税优惠政策的通知》
（财税〔2019〕11 号）

                                                                           35]]></page><page Index="39"><![CDATA[（二十四）农产品批发市场、农贸市场免征房产税、城镇土
地使用税政策

    【享受主体】
     农产品批发市场、农贸市场
    【优惠内容】
      自 2019 年 1 月 1 日至 2023 年 12 月 31 日，对农产品批发市
场、农贸市场（包括自有和承租，下同）专门用于经营农产品的
房产、土地，暂免征收房产税和城镇土地使用税。对同时经营其
他产品的农产品批发市场和农贸市场使用的房产、土地，按其他
产品与农产品交易场地面积的比例确定征免房产税和城镇土地使
用税。
    【享受条件】
      1.农产品批发市场和农贸市场，是指经工商登记注册，供买
卖双方进行农产品及其初加工品现货批发或零售交易的场所。农
产品包括粮油、肉禽蛋、蔬菜、干鲜果品、水产品、调味品、棉
麻、活畜、可食用的林产品以及由省、自治区、直辖市财税部门
确定的其他可食用的农产品。
      2.享受本政策的房产、土地，是指农产品批发市场、农贸市
场直接为农产品交易提供服务的房产、土地。农产品批发市场、
农贸市场的行政办公区、生活区，以及商业餐饮娱乐等非直接为
农产品交易提供服务的房产、土地，不属于规定的优惠范围，应
按规定征收房产税和城镇土地使用税。

                                                                           36]]></page><page Index="40"><![CDATA[3.企业享受本政策，应按规定进行免税申报，并将不动产权
属证明、载有房产原值的相关材料、租赁协议、房产土地用途证
明等资料留存备查。

    【政策依据】
      1.《财政部 税务总局关于延长部分税收优惠政策执行期限
的公告》（2022 年第 4 号）
      2.《财政部 税务总局关于继续实行农产品批发市场 农贸市
场房产税 城镇土地使用税优惠政策的通知》（财税〔2019〕
12 号）

      （二十五）从事污染防治的第三方企业减免企业所得税政策
    【享受主体】
     符合条件的从事污染防治的第三方企业
    【优惠内容】
     自 2019 年 1 月 1 日至 2023 年 12 月 31 日，对符合条件的从
      事污染
防治的第三方企业(以下称第三方防治企业)减按 15%的税率征收
企业所得税。
    【享受条件】
      1.第三方防治企业是指受排污企业或政府委托，负责环境污
染治理设施(包括自动连续监测设施，下同)运营维护的企业。
      2.第三方防治企业应当同时符合以下条件：

                                                                           37]]></page><page Index="41"><![CDATA[（1） 在中国境内(不包括港、澳、台地区)依法注册的居民
企业;

      （2） 具有 1 年以上连续从事环境污染治理设施运营实践，
且能够保证设施正常运行;

      （3） 具有至少 5 名从事本领域工作且具有环保相关专业中
级及以上技术职称的技术人员，或者至少 2 名从事本领域工作且
具有环保相关专业高级及以上技术职称的技术人员;

      （4） 从事环境保护设施运营服务的年度营业收入占总收入
的比例不低于 60%;

      （5） 具备检验能力，拥有自有实验室，仪器配置可满足运
行服务范围内常规污染物指标的检测需求;

      （6） 保证其运营的环境保护设施正常运行，使污染物排放
指标能够连续稳定达到国家或者地方规定的排放标准要求;

      （7） 具有良好的纳税信用，近三年内纳税信用等级未被评
定为 C 级或 D 级。

    【政策依据】
      1.《财政部 税务总局关于延长部分税收优惠政策执行期限
的公告》（2022 年第 4 号）
      2.《财政部 税务总局 国家发展改革委 生态环境部关于从
事污染防治的第三方企业所得税政策问题的公告》（2019 年第
60 号）

                                                                           38]]></page><page Index="42"><![CDATA[（二十六）支持疫情防护救治等免征个人所得税政策
    【享受主体】
     1.参加疫情防治工作的医务人员和防疫工作者。
      2.获得单位发给用于预防新型冠状病毒感染的肺炎的药品、
医疗用品和防护用品等实物(不包括现金）的个人。
    【优惠内容】
      1.自 2020 年 1 月 1 日至 2023 年 12 月 31 日，对参加疫情防
治工作的医务人员和防疫工作者按照政府规定标准取得的临时性
工作补助和奖金，免征个人所得税。政府规定标准包括各级政府
规定的补助和奖金标准。
      对省级及省级以上人民政府规定的对参与疫情防控人员的临
时性工作补助和奖金，比照执行。
      2.自 2020 年 1 月 1 日至 2023 年 12 月 31 日，单位发给个人
用于预防新型冠状病毒感染的肺炎的药品、医疗用品和防护用品
等实物（不包括现金），不计入工资、薪金收入，免征个人所得
税。
    【政策依据】
      1.《财政部 税务总局关于延长部分税收优惠政策执行期限
的公告》（2022 年第 4 号）
      2.《财政部 税务总局关于支持新型冠状病毒感染的肺炎疫
情防控有关个人所得税政策的公告》（2020 年第 10 号）

                                                                           39]]></page><page Index="43"><![CDATA[（二十七）商品储备免征印花税和房产税、城镇土地使用税政
策

     【享受主体】
     商品储备管理公司及其直属库
     【优惠内容】
      1.自 2019 年 1 月 1 日至 2023 年 12 月 31 日，对商品储备管
理公司及其直属库资金账簿免征印花税；对其承担商品储备业务
过程中书立的购销合同免征印花税，对合同其他各方当事人应缴
纳的印花税照章征收。
      2.自 2019 年 1 月 1 日至 2023 年 12 月 31 日，对商品储备管
理公司及其直属库自用的承担商品储备业务的房产、土地，免征
房产税、城镇土地使用税。
     【享受条件】
      1.商品储备管理公司及其直属库，是指接受县级以上政府有
关部门委托，承担粮（含大豆）、食用油、棉、糖、肉 5 种商品储
备任务，取得财政储备经费或者补贴的商品储备企业。
      2.承担中央政府有关部门委托商品储备业务的储备管理公司
及其直属库，包括中国储备粮管理集团有限公司及其分公司、直
属库，华商储备商品管理中心有限公司及其管理的国家储备糖
库、国家储备肉库。
     承担地方政府有关部门委托商品储备业务的储备管理公司及
其直属库，由省、自治区、直辖市财政、税务部门会同有关部门

                                                                           40]]></page><page Index="44"><![CDATA[明确或者制定具体管理办法，并报省、自治区、直辖市人民政府
批准。

      3.企业享受本政策，应按规定进行免税申报，并将不动产权
      属证明、房产原值、承担商品储备业务情况、储备库建设规
      划等资料留存备查。
      4.2022 年 1 月 1 日以后已缴上述应予免税的款项，从企业应
纳的相应税款中抵扣或者予以退税。
     【政策依据】
      1.《财政部 税务总局关于延续执行部分国家商品储备税收
优惠政策的公告》（2022 年第 8 号）
      2. 《财政部 税务总局关于部分国家储备商品有关税收政策
的公告》（2019 年第 77 号）

      （二十八）制造业中小微企业继续延缓缴纳 2021 年第四季
度部分税费

     【享受主体】
      符合条件的制造业中小微企业（含个人独资企业、合伙企
业、个体工商户）
     【优惠内容】
      《国家税务总局 财政部关于制造业中小微企业延缓缴纳
2021 年第四季度部分税费有关事项的公告》（2021 年第 30 号）

                                                                           41]]></page><page Index="45"><![CDATA[规定的制造业中小微企业延缓缴纳 2021 年第四季度部分税费政
策，缓缴期限继续延长 6 个月。

     【享受条件】
     1.制造业中型企业是指国民经济行业分类中行业门类为制造
业，且年销售额 2000 万元以上（含 2000 万元）4 亿元以下（不
含 4 亿元）的企业。制造业小微企业是指国民经济行业分类中行
业门类为制造业，且年销售额 2000 万元以下（不含 2000 万元）
的企业。
      销售额是指应征增值税销售额，包括纳税申报销售额、稽查
查补销售额、纳税评估调整销售额。适用增值税差额征税政策
的，以差额后的销售额确定。
      2.制造业中小微企业年销售额按以下方式确定：
截至 2021 年 9 月 30 日成立满一年的企业，按照所属期为 2020 年
10 月至 2021 年 9 月的销售额确定；
    截至 2021 年 9 月 30 日成立不满一年的企业，按照所属期截至
2021 年 9 月 30 日的销售额/实际经营月份×12 个月的销售额确
定；
      2021 年 10 月 1 日及以后成立的企业，按照首个申报期销售
额/ 实际经营月份×12 个月的销售额确定。
      3.延缓缴纳的税费包括所属期为 2021 年 10 月、11 月、12
月(按月缴纳)或者 2021 年第四季度(按季缴纳)的企业所得税、个
人所得税(代扣代缴除外)、国内增值税、国内消费税及附征的城

                                                                           42]]></page><page Index="46"><![CDATA[市维护建设税、教育费附加、地方教育附加，不包括向税务机关
申请代开发票时缴纳的税费。

      4.享受 2021 年第四季度缓缴企业所得税政策的制造业中小
微企业，在办理 2021 年度企业所得税汇算清缴年度申报时，产生
的应补税款与 2021 年第四季度已缓缴的税款一并延后缴纳入库，
产生的应退税款由纳税人按照有关规定办理。

    5.享受 2021 年第四季度缓缴企业所得税政策的制造业中小微
企业，2021 年第四季度延缓缴纳的税费在 2022 年 1 月 1 日后本
公告施行前已缴纳入库的，可自愿选择申请办理退税(费)并享受
延续缓缴政策。

    【政策依据】
      1.《国家税务总局 财政部关于延续实施制造业中小微企业
延缓缴纳部分税费有关事项的公告》（2022 年第 2 号）
     2.《国家税务总局 财政部关于制造业中小微企业延缓缴纳
2021 年第四季度部分税费有关事项的公告》（2021 年第 30 号）

     （二十九）生产、生活性服务业增值税加计抵减政策
    【享受主体】
     生产、生活性服务业纳税人
    【优惠内容】

                                                                           43]]></page><page Index="47"><![CDATA[1.自 2019 年 4 月 1 日至 2022 年 12 月 31 日，允许生产、生
活性服务业纳税人按照当期可抵扣进项税额加计 10%，抵减应纳
税额。

      2.2019 年 10 月 1 日至 2022 年 12 月 31 日，允许生活性服务
业纳税人按照当期可抵扣进项税额加计 15%，抵减应纳税额。

     【享受条件】
      1.生产、生活性服务业纳税人，是指提供邮政服务、电信服
务、现代服务、生活服务（以下称四项服务）取得的销售额占全
部销售额的比重超过 50%的纳税人。四项服务的具体范围按照
《销售服务、无形资产、不动产注释》（财税〔2016〕36 号印
发）执行。

      2019 年 3 月 31 日前设立的纳税人，自 2018 年 4 月至 2019
年 3 月期间的销售额(经营期不满 12 个月的，按照实际经营期的
销售额)符合上述规定条件的，自 2019 年 4 月 1 日起适用加计抵
减政策。

     2019 年 4 月 1 日后设立的纳税人，自设立之日起 3 个月的销
售额符合上述规定条件的，自登记为一般纳税人之日起适用加计
抵减政策。

      2.生活性服务业纳税人，是指提供生活服务取得的销售额占
全部销售额的比重超过 50%的纳税人。生活服务的具体范围按照
《销售服务、无形资产、不动产注释》（财税〔2016〕36 号印
发）执行。

                                                                           44]]></page><page Index="48"><![CDATA[2019 年 9 月 30 日前设立的纳税人，自 2018 年 10 月至 2019
年 9 月期间的销售额（经营期不满 12 个月的，按照实际经营期的
销售额）符合上述规定条件的，自 2019 年 10 月 1 日起适用加计
抵减 15% 政策。

      2019 年 10 月 1 日后设立的纳税人，自设立之日起 3 个月的
销售额符合上述规定条件的，自登记为一般纳税人之日起适用加
计抵减 15%政策。

     【政策依据】
      1.《财政部 税务总局关于促进服务业领域困难行业纾困发
展有关增值税政策的公告》（2022 年第 11 号）
      2.《财政部 税务总局 海关总署关于深化增值税改革有关政
策的公告》（2019 年 39 号）
      3.《财政部 税务总局关于明确生活性服务业增值税加计抵
减政策的公告》（2019 年第 87 号）
      （三十）创业投资企业和天使投资个人有关税收优惠政策
      【享受主体】
      公司制创业投资企业、有限合伙制创业投资企业合伙人和天
使投资个人
      【优惠内容】
      1.公司制创业投资企业采取股权投资方式直接投资于种子
期、初创期科技型企业（以下简称初创科技型企业）满 2 年（24
个月，下同）的，可以按照投资额的 70%在股权持有满 2 年的当

                                                                           45]]></page><page Index="49"><![CDATA[年抵扣该公司制创业投资企业的应纳税所得额；当年不足抵扣
的，可以在以后纳税年度结转抵扣。

      2.有限合伙制创业投资企业（以下简称合伙创投企业）采取
股权投资方式直接投资于初创科技型企业满 2 年的，该合伙创投
企业的合伙人分别按以下方式处理：

      （1） 法人合伙人可以按照对初创科技型企业投资额的 70%
抵扣法人合伙人从合伙创投企业分得的所得；当年不足抵扣的，
可以在以后纳税年度结转抵扣。

      （2） 个人合伙人可以按照对初创科技型企业投资额的 70%
抵扣个人合伙人从合伙创投企业分得的经营所得；当年不足抵扣
的，可以在以后纳税年度结转抵扣。

      3.天使投资个人采取股权投资方式直接投资于初创科技
型企业满 2 年的，可以按照投资额的 70%抵扣转让该初创科技型
企业股权取得的应纳税所得额；当期不足抵扣的，可以在以后取
得转让该初创科技型企业股权的应纳税所得额时结转抵扣。

      4.天使投资个人投资多个初创科技型企业的，对其中办理注
销清算的初创科技型企业，天使投资个人对其投资额的 70%尚未
抵扣完的，可自注销清算之日起 36 个月内抵扣天使投资个人转让
其他初创科技型企业股权取得的应纳税所得额。

      【享受条件】
       1.初创科技型企业，应同时符合以下条件：

                                                                           46]]></page><page Index="50"><![CDATA[（1） 在中国境内（不包括港、澳、台地区）注册成立、实
行查账征收的居民企业；

      （2） 接受投资时，从业人数不超过 300 人，其中具有大学
本科以上学历的从业人数不低于 30%；资产总额和年销售收入均
不超过 5000 万元；

      （3） 接受投资时设立时间不超过 5 年（60 个月）；
      （4） 接受投资时以及接受投资后 2 年内未在境内外证券交
易所上市；
      （5） 接受投资当年及下一纳税年度，研发费用总额占成本
费用支出的比例不低于 20%。
     2.创业投资企业，应同时符合以下条件：
      （1） 在中国境内（不含港、澳、台地区）注册成立、实行
查账征收的居民企业或合伙创投企业，且不属于被投资初创科技
型企业的发起人；
      （2） 符合《创业投资企业管理暂行办法》（发展改革委等
10 部门令第 39 号）规定或者《私募投资基金监督管理暂行办法》
（证监会令第 105 号）关于创业投资基金的特别规定，按照上述
规定完成备案且规范运作；
      （3） 投资后 2 年内，创业投资企业及其关联方持有被投资
初创科技型企业的股权比例合计应低于 50%。
     3.天使投资个人，应同时符合以下条件：

                                                                           47]]></page><page Index="51"><![CDATA[（1） 不属于被投资初创科技型企业的发起人、雇员或其亲
属（包括配偶、父母、子女、祖父母、外祖父母、孙子女、外孙
子女、兄弟姐妹，下同），且与被投资初创科技型企业不存在劳务
派遣等关系；

      （2） 投资后 2 年内，本人及其亲属持有被投资初创科技型
企业股权比例合计应低于 50%。

      4.享受本政策的投资，仅限于通过向被投资初创科技型企业
直接支付现金方式取得的股权投资，不包括受让其他股东的存量
股权。

      5.自 2019 年 1 月 1 日至 2023 年 12 月 31 日期间已投资满 2
年及新发生的投资，可按《财政部 税务总局关于创业投资企业和
天使投资个人有关税收政策的通知》（财税〔2018〕55 号）、《财
政部 税务总局关于实施小微企业普惠性税收减免政策的通知》
（财税〔2019〕13 号）以及《财政部 税务总局关于延续执行创
业投资企业和天使投资个人投资初创科技型企业有关政策条件的
公告》(2022 年第 6 号)规定适用税收政策

     【政策依据】
      1.《财政部 税务总局关于延续执行创业投资企业和天使投
资个人投资初创科技型企业有关政策条件的公告》(2022 年第 6
号)
      2.《财政部 税务总局关于实施小微企业普惠性税收减免政
策的通知》（财税〔2019〕13 号）

                                                                           48]]></page><page Index="52"><![CDATA[3.《财政部 税务总局关于创业投资企业和天使投资个人有
关税收政策的通知》（财税〔2018〕55 号）

     （三十一）全年一次性奖金个人所得税优惠政策
     【享受主体】居民个人
     【优惠内容】
      居民个人取得全年一次性奖金，在 2023 年 12 月 31 日前，
不并入当年综合所得，以全年一次性奖金收入除以 12 个月得到的
数额，按照按月换算后的综合所得税率表，确定适用税率和速算
扣除数，单独计算纳税。计算公式为：应纳税额＝全年一次性奖
金收入×适用税率－速算扣除数
      居民个人取得全年一次性奖金，也可以选择并入当年综合所
得计算纳税。
    【享受条件】
      居民个人取得全年一次性奖金，应当符合《国家税务总局关
于调整个人取得全年一次性奖金等计算征收个人所得税方法问题
的通知》（国税发〔2005〕9 号）规定。

     【政策依据】
      1.《财政部 税务总局关于延续实施全年一次性奖金等个人
所得税优惠政策的公告》（2021 年第 42 号）
      2.《财政部 税务总局关于个人所得税法修改后有关优惠政
策衔接问题的通知》（财税〔2018〕164 号）

                                                                           49]]></page><page Index="53"><![CDATA[（三十二）上市公司股权激励个人所得税优惠政策
     【享受主体】居民个人
     【优惠内容】
      居民个人取得股票期权、股票增值权、限制性股票、股权奖
励等股权激励，符合相关政策条件的，在 2022 年 12 月 31 日前，
不并入当年综合所得，全额单独适用综合所得税率表，计算纳
税。计算公式为：
     应纳税额＝股权激励收入×适用税率－速算扣除数
      居民个人一个纳税年度内取得两次以上（含两次）股权激励
的，应合并按规定计算纳税。
    【享受条件】
      居民个人取得股票期权、股票增值权、限制性股票、股权奖
励等股权激励，应当符合《财政部 国家税务总局关于个人股票期
权所得征收个人所得税问题的通知》（财税〔2005〕35 号）、《财
政部 国家税务总局关于股票增值权所得和限制性股票所得征收个
人所得税有关问题的通知》（财税〔2009〕5 号）、《财政部国家税
务总局关于将国家自主创新示范区有关税收试点政策推广到全国
范围实施的通知》（财税〔2015〕116 号）第四条、《财政部 国家
税务总局关于完善股权激励和技术入股有关所得税政策的通知》
（财税〔2016〕101 号）第四条第（一）项规定的相关条件。
     【政策依据】

                                                                           50]]></page><page Index="54"><![CDATA[1.《财政部 税务总局关于延续实施全年一次性奖金等个人
所得税优惠政策的公告》（2021 年第 42 号）

      2.《财政部 税务总局关于个人所得税法修改后有关优惠政
策衔接问题的通知》（财税〔2018〕164 号）

    （三十三）外籍个人津补贴个人所得税优惠政策
    【享受主体】
    符合居民条件的外籍个人
    【优惠内容】
      自 2019 年 1 月 1 日至 2023 年 12 月 31 日，外籍个人符合居
民个人条件的，可以选择享受个人所得税专项附加扣除，也可以
选择按照《财政部 国家税务总局关于个人所得税若干政策问题的
通知》（财税〔1994〕20 号）、《国家税务总局关于外籍个人取得
有关补贴征免个人所得税执行问题的通知》（国税发〔1997〕54
号）和《财政部 国家税务总局关于外籍个人取得港澳地区住房等
补贴征免个人所得税的通知》（财税〔2004〕29 号）规定，享受
住房补贴、语言训练费、子女教育费等津补贴免税优惠政策。【享
受条件】

      外籍个人符合居民个人条件，可以选择享受个人所得税专项
附加扣除，也可以选择享受住房补贴、语言训练费、子女教育费
等津补贴免税优惠政策，但不得同时享受。外籍个人一经选择，
在一个纳税年度内不得变更。

                                                                           51]]></page><page Index="55"><![CDATA[【政策依据】
      1.《财政部 税务总局关于延续实施外籍个人津补贴等有关
个人所得税优惠政策的公告》（2021 年第 43 号）
      2.《财政部 税务总局关于个人所得税法修改后有关优惠政
策衔接问题的通知》（财税〔2018〕164 号）

    （三十四）阶段性降低失业保险、工伤保险费率政策

    【享受主体】
     失业保险、工伤保险参保单位
    【优惠内容】
      自 2022 年 5 月 1 日，延续实施阶段性降低失业保险、工伤
保险费率政策 1 年，执行期限至 2023 年 4 月 30 日。
      按照现行阶段性降率政策规定，失业保险总费率为 1%。在省
(区、市)行政区域内，单位及个人的费率应当统一，个人费率不
得超过单位费率。本地具体费率由各省(区、市)确定。工伤保险
基金累计结余可支付月数在 18 至 23 个月的统筹地区可以现行费
率为基础下调 20%，累计结余可支付月数在 24 个月以上的统筹地
区可以现行费率为基础下调 50%。

    【政策依据】
      1.《人力资源社会保障部 财政部 国家税务总局关于做好失
业保险稳岗位提技能防失业工作的通知》（人社部发〔2022〕23
号）

                                                                           52]]></page><page Index="56"><![CDATA[2.《人力资源社会保障部 财政部关于继续阶段性降低社会
保险费率的通知》（人社部发〔2018〕25 号）

      3.《人力资源社会保障部 财政部关于阶段性降低失业保险费
率有关问题的通知》（人社部发〔2017〕14 号）

                                                                           53]]></page><page Index="57"><![CDATA[谢谢大家！

平潭综合实验区税务局君山税务所]]></page></pages></Search>